% Created 2013-12-09 Mon 08:03
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{rotating}
%\usepackage[normalem]{ulem}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{marvosym}
%\usepackage{wasysym}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\author{Simon Andreux, Julien Gamba, Clément Schreiner}
\date{2013-12-08}
\title{Implémentation en scala d'un tetris, avec intelligence artificielle}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.1)}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Introduction - Pourquoi Scala ?}
\label{sec-1}

Nous n'aimons pas Java, notamment pour la verbosité du code.

Clément, ayant un peu d'expérience en programmation fonctionnelle, a
proposé scala, qui a l'avantage d'être entièrement objet, mais aussi
de proposer des fonctionnalités qu'on trouve généralement dans les
langages fonctionnels tels que le pattern matching et l'inférence de
type.

Il est de plus entièrement intéropérable avec Java, peut importer directement ses bibliothèques, et se compile en bytecode exécutable par la JVM.
\section{Modélisation, structures de données}
\label{sec-2}

\section{Interface réseau}
\label{sec-3}
Pour assurer la communication entre l'IA et la partie graphique du
projet, nous avons choisi de passer par un serveur TCP.

Scala propose plusieurs bibliothèques. Nous avons retenu \texttt{Netty}
pour ce projet. Elle est assez standard, et est donc très bien documentée.
Elle utlise des bibliothèques Java, ce qui impose d'utiliser des
méthodes Java directement dans le code Scala.

En soi, ce n'est pas très contraignant, mais cela peut poser certains
problèmes dans certains cas. Par exemple, dans notre programme, un fois
le serveur lancé, il est possible pour l'utilisateur -- et plus
particulièrement pour l'IA -- d'envoyer des messages au serveur
directement sous forme de \texttt{String}. Ces \texttt{String}s 
passent par un buffer (un \texttt{BigEndianHeapChannelBuffer}), 
qui encode les \texttt{String}s et les rend illisibles sans 
traitement préalable. Cela impose l'utilisation d'un handler qui va agir au
niveau de la \texttt{PipelineFactory} pour décoder les flux et les rendre 
utilisables.

\section{Problèmes rencontrés}
\label{sec-4}

\subsection{Récupérer une ligne dans la matrice de la grille}
\label{sec-4-1}

L'ensemble des blocs de la grille (excepté la pièce courante, qui n'est pas fixe) est représenté par une matrice, implémentée sous forme d'Array d'Array.

Ainsi, pour une matrice de 3x3:

\begin{verbatim}
scala> import Array.ofDim
scala> var blocks = ofDim[Boolean](3, 3)
blocks: Array[Array[Boolean]] = Array(Array(false, false, false),
  Array(false, false, false),
  Array(false, false, false))
scala> val b = blocks(0)(2)
b: Boolean = true
\end{verbatim}

\emph{b} correspond ici au bloc d'abscisse 0 et d'ordonnée 2, et \emph{blocks(0)} à la première colonne

Pour vérifier la présence de lignes complètes, on a besoin de récupérer une ligne. Nous avons trouvé une solution fonctionnelle et élégante utilisant \emph{map}:

\begin{verbatim}
def getLine(blocks) = blocks.map(_(y))
\end{verbatim}
\subsection{Définir simplement les formes des pièces}
\label{sec-4-2}

Après plusieurs tentatives plus moins élégantes, nous avons finalement
choisi une solution assez simple. Chaque forme est définie par un
objet implémentant le trait ShapeKind, qui comport deux données: la
couleur, et une liste de coordonnées relatives des blocs la composant,
pour chaque orientation possible. Concrètement: une liste de liste de
paires d'entiers.

\section{Intelligence artificielle}

\subsection{Fonctionnement}

L'Intelligence Artificielle a été conçu en bottom-up.  La classe AI
s'occupe de générer une liste exhaustive de toutes les grilles
possibles pouvant être obtenues à partir d'une seule forme.  Pour
cela, elle crée des copies à gauche, à droite (fonction reach) de la
grille pour la forme initiale.

Ensuite, elle effectue cette opération pour toutes les rotations
possibles (fonction listGrid et listGridWithRot) de la forme actuelle
de la grille.  Enfin, l'ia calcule un score pour chaque grille
(méthode eval) et renvoit la grille qui a réalisé le meilleur score en
utilisant un algorithme map/reduce.

\subsection{Evaluation}

L'évaluation a consisté à attribuer un score à chaque grille en fonction
de différents critères:

\begin{itemize}
 \item la hauteur des blocs 
 \item le nombre de trous dans la grille
 \item les blocs considérés comme genant (au-dessus d'un trou)
 \item la densité des blocs (nombre de voisin, etc)
\end{itemize}

\subsection{Améliorations possibles}

Il est possible d'évaluer les blocs différemment en fonction de leur
type.

Par ailleurs, les différentes valeurs utilisées pour paramétrer l'IA
ne sont pas excellentes, il serait possible de concevoir un algorithme
génétique distribué afin de les calculer.

\section{Organisation}
\label{sec-5}

Nous avons réparti le travail ainsi :

\begin{itemize}
  \item Simon : intelligence artificielle
  \item Julien : début de l'interface réseau entre la GUI et l'AI
  \item Clément : interface graphique, interface réseau 
  \item Simon et Clément : structures de données représentant le jeu

\end{itemize}

Nous avons utilisé git pour faciliter la collaboration : \url{https://github.com/L3infoStras/tetris}

% Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.1)
\end{document}
